---
title: >-
    بخش ۲ - آگه شیرازی
---
# بخش ۲ - آگه شیرازی

<div class="n" id="bn1"><p>و هُوَ زبدة الموحدین مولانا آقاعلی اشرف. آن جناب خلف الصدق سالک عارف آقاعلی مدرس رحمة اللّه علیه است. والد ماجدش از اهل کمال و از خاندان با افضال. نسبت ارادت به جناب فخر المتأخرین مولانا عبدالحسین کازرونی النوربخشی متخلص به ناظر داشته ومدّة العمر همت بر مجاهدات و عبادات و سلوک گماشته. در محامد صفات و پاکی ذات، مسلم اهل زمان خود بود. از مصاحبت اهل دنیایی‌اش نفور و مجالست فقرایش سرور و نیز عمّ جناب آقاعلی اشرف مولانا خلیل و شهیر به آقابزرگ مدرس مدرسهٔ حکیم. از مریدان جناب شیخ المتاخّرین آقا محمد هاشم ذهبی شیرازی رحمة اللّه علیه بوده و اجداد ایشان در زمان نادرشاه افشار از صفهان به شیراز آمده سکونت نمودند. غرض، جناب مولانای مذکور از طفولیت به عبادت متداوله اشتغال می‌فرمود و همواره در طلب اکابر دین مبین و عارفان صاحب یقین می‌بود. جمعی از اهل ریاضت و سلوک را ملاقات کرد. از انقلاب و اضطراب آسوده نگشت. آخر الامر بنا بر سعادت ازلی به خدمت جناب قطب العارفین و شیخ الموحّدین الحاج میرزا ابوالقاسم شیرازی رسید و ارادت آن حضرت را گزید. از صحبت با سعادت آن جناب کامیاب شد. عارف معارف تجوید و واقف مواقف توحید آمد و از روی تحقیق از مسالک تقلید درگذشت. بالجمله به حسب اوصاف و اخلاق مسلّم آفاق و قدوهٔ مجردان و موحدان معاصرین است. فقیر مکرر به فیض صحبت آن جناب رسیده و از وی نهایت لطف دیده. بعد در سنهٔ ۱۲۴۴ در شیراز وفات یافت. از اشعار اوست:</p></div>
<div class="c"><p>غرلیّات</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>یاری نه و مبتلا دل ما</p></div>
<div class="m2"><p>برقی نه و سوخت حاصل ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>در کعبه و سومنات نبود</p></div>
<div class="m2"><p>جز روی تو در مقابل ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>این دم جانسوز از نایی است آگه نی ز نی</p></div>
<div class="m2"><p>سوز عشق ار بود با نی می‌زد آتش بیشه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>روندگان ره عشق را طریقه مجوی</p></div>
<div class="m2"><p>که آستین بفشانند کفر و ایمان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>مشکل غمیست عشق ولی غیر عشق نیست</p></div>
<div class="m2"><p>چیزی که حل کند همهٔ مشکلات را</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>فارغ از کعبه و از بتکده دیوانهٔ اوست</p></div>
<div class="m2"><p>دل دیوانهٔ او کعبه و بتخانهٔ اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>حرم و دیر تفاوت نکند عاشق را</p></div>
<div class="m2"><p>هر کجا می‌نگرد جلوهٔ جانانهٔ اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>گرچه عالم هم از کون و مکان افسانه است</p></div>
<div class="m2"><p>گوش و دل باز کن آگه که هم افسانهٔ اوست</p></div></div>
<div class="c"><p>و له</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>خوشا دلی که ز تاراج عشق گشت خراب</p></div>
<div class="m2"><p>خرابی دل عشاق عین معموریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>فریب شیخ مخور باده نوش و رسوا باش</p></div>
<div class="m2"><p>که مطلبش همه از صوم و سبحه مشهوریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>اندر پی طبیب چه می‌گردی ای مریض</p></div>
<div class="m2"><p>دردِ تو هم طبیب تو و هم دوایِ تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>آگه ز خویش بگذر و سرگشته می‌گریز</p></div>
<div class="m2"><p>در بی خودی که راهنمای خدای تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>عاشق آنست که دل خون و جگر ریش بود</p></div>
<div class="m2"><p>عشق اینست و چنین است درو صد چندین</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>در میکده ای شیخ گرآیی به ادب باش</p></div>
<div class="m2"><p>کانجا نتوان لاف زد از کشف و کرامات</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>هر دل که به تابیده در آن نور محبت</p></div>
<div class="m2"><p>خورشید عیان یافته از جملهٔ ذرّات</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>دل دیوانه و غمّازی چشم</p></div>
<div class="m2"><p>به عالم راز ما افسانه کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>دوای درد خود از هرکه جستم</p></div>
<div class="m2"><p>حوالت بر درِ میخانه کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ز سوز شمع حرفی در میان نیست</p></div>
<div class="m2"><p>حدیث از سوزش پروانه کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>مرا از یک نگاه آشنایی</p></div>
<div class="m2"><p>ز خود وز عالمی بیگانه کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>به راه عشق عقل ار گشت سرگردان عجب نبود</p></div>
<div class="m2"><p>که هر کس بود داناتر در این ره زودتر گم شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>غبار رهگذاری دیده‌ام را داشتی روشن</p></div>
<div class="m2"><p>ولی عمریست کان راهم نشان از چشم تر گم شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>پرواز کسم نبود و با کس سخنم نیست</p></div>
<div class="m2"><p>دربارهٔ من هرچه بگویند بگویند</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>به گدایِ در دوست که منظور من است</p></div>
<div class="m2"><p>شاهی هرد و جهان مختصری خواهد بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ای خوش آن دل که شد ازناوک چشمی بسمل</p></div>
<div class="m2"><p>کز پی ناوک خوبان نظری خواهد بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>زاهد این خرقهٔ سالوس به یک سو افکن</p></div>
<div class="m2"><p>حیله تا چند کنی دیده وری خواهد بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>نیستی محرم اسرارِ سراپردهٔ عشق</p></div>
<div class="m2"><p>تا ز هستی خودآگه اثری خواهد بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>غمدیدگان عشق ترا شادی آرزوست</p></div>
<div class="m2"><p>اما نه آن قدر که غم از دل به در کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>دوزخ در آب دیده شود غرق روز حشر</p></div>
<div class="m2"><p>گر عاشقان حدیث غم عشق سرکنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>ای مدعی برو که محبت نه کار تست</p></div>
<div class="m2"><p>اهل نظر معامله با دیده ور کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>فغان که زاهد مست از شراب خود بینی</p></div>
<div class="m2"><p>به عاشقان ز خود رسته توبه فرماید</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>کسی که از ره و رسم غم تو یافت وقوف</p></div>
<div class="m2"><p>گمان مکن که شود پای بند نقش و حروف</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>قلندران خراباتی خراب ای شیخ</p></div>
<div class="m2"><p>به نیم جو نستانند معجزات و کشوف</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>مخوان فسانه بر عاشقان ز ملت و کیش</p></div>
<div class="m2"><p>چو می به کام رسیدت چه احتیاج ظروف</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>هر جا که بود روی تو مقصود من آنجاست</p></div>
<div class="m2"><p>یک سان بر من کعبه و بیت الصنم استی</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>طریق مهر و وفا پیش گیر با همه کس</p></div>
<div class="m2"><p>که حاصلی ندهد کینه جز پشیمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>قیاس عقل ره عشق را بدان ماند</p></div>
<div class="m2"><p>که مور را بود اندیشهٔ سلیمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>فسون جنت و دوزخ به عامه خوان زاهد</p></div>
<div class="m2"><p>که عار دارد از این‌ها کمال انسانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>ز دانشی که نیفزایدت به غیر غرور</p></div>
<div class="m2"><p>هزار مرتبه پیشم به است نادانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>چنان پراست وجود ازجمال حضرت دوست</p></div>
<div class="m2"><p>که فرق می‌نکند قرب و بُعد جسمانی</p></div></div>
<div class="c"><p>رباعی</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>ای بندگی تو گشته از روز الست</p></div>
<div class="m2"><p>مقصود جهانیان چه هشیار و چه مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>عمرم همه صرف خودپرستی گردید</p></div>
<div class="m2"><p>اما چه توان نمود این است که هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>درد تو کدام دل که بیمار نکرد</p></div>
<div class="m2"><p>شوق تو کدام سینه کافگار نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>عشق تو چه سبحه‌ها که زنّار نکرد</p></div>
<div class="m2"><p>چشم تو چه فتنه‌ها که بیدار نکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>آگه غم نیستی و هستی تا کی</p></div>
<div class="m2"><p>هشیار گهی و گاه مستی تا کی</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>این‌ها همه ساز خودپرستی بوده است</p></div>
<div class="m2"><p>شرمی شرمی ز خودپرستی تا کی</p></div></div>